%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

  \begin{exoApp}{10}{1}[Des boules simultanées]
  Une urne contient dix boules rouges et cinq boules bleues. On pioche simultanément six boules et on note $R$ (resp. $B$), le nombre de boules rouges (resp. bleues) obtenues. Déterminer $\Omega$ et son cardinal, puis la loi et l'espérance $R$ (resp. $B$).
  \end{exoApp}

  \begin{correction}
  On tire simultanément $6$ boules, donc l'univers est un peu difficile à énoncer. On va simplement écrire que $\Omega$ est composé de toutes les combinaisons possibles de $6$ boules parmi ces $15$ boules de couleurs. On en déduit, puisqu'on tire $6$ boules parmi $15$, que $$\card(\Omega)=\binom{15}{6}=5005$$
  $R$ prend des valeurs dans $\llbracket 1;6 \rrbracket$ (puisqu'on est obligé de prendre une boule rouge), et $B$ prend des valeurs dans $\llbracket 0;5 \rrbracket$. Par dénombrement, on obtient
  $$\forall~k \in \llbracket 1;6 \rrbracket,~~\PP(R=k) = \frac{\binom{10}{k}\binom{5}{6-k}}{5005}$$
  $$\forall~k \in \llbracket 0;5 \rrbracket,~~\PP(B=k) = \frac{\binom{5}{k}\binom{10}{6-k}}{5005}$$

  Après calcul, on obtient
  $$\esperance(R)=\sum_{k=1}^6 k\PP(R=k) = \frac{20020}{5005}=4$$
  $$\esperance(B)=\sum_{k=0}^5 k\PP(B=k) = \frac{10010}{5005}=2$$
  \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
